\chapter{Implementacja architektury REST w oparciu o Django}

\section{Architektura REST}

\subsection{Wprowadzenie do architektury REST}

Na potrzeby projektu inżynierskiego FloraTer konieczne było zaprojetkowanie systemu, który będzie pozwalał na przekazywanie informacji pomiędzy serwerem, aplikacją mobilną, a aplikacją webową. Zaprojektowana więc musiała zostać usługa sieciowa (web service) na to pozwalającą - która stworzona została jako RESTowe API (Representational state transfer application programming interface). REST jest architekturą projektowania API, które to umożliwia komunikację poprzez metody HTTP. Do głębszego przedstawienia architektury RESTowej konieczne jest więc wcześniejsze omówienie metod HTTP i webowego API.

\subsection{Webowe API}

Webowe API to aplikacja internetowe pozwalająca klientowi (osobie bądź oprogramowaniu z API korzystającego) na manipulację zasobami, którymi API zarządza (gdzie przez manipulację rozumiane jest otrzymywanie zasobów, dodawanie ich, edytowanie, oraz usuwanie). W przypadku systemu FloraTer API musiało pozwalać na autoryzację użytkownika, zarządzanie jego kontem, otrzymywanie informacji o roślinach z bazy, zarządzanie systemem reportów (wraz z wrzucaniem zdjęć) i systemem grup studenckich. Zarówno aplikacja webowa, jak i aplikacja mobilna korzystają z API FloraTer poprzez metody HTTP, które pozwalają na zarządzanie zasobami.

\subsection{Metody HTTP}

Metody HTTP to zbiór metod żądających API, by wykonało wskazaną akcję. Możliwe metody to \cite{MDNHTTP}:
\begin{itemize}
    \item GET - żąda reprezentacji wyznaczonego zasobu.
    \item HEAD - żąda odpowiedzi jak z GET, jednakże chce sam nagłówek, bez zawartości (co może być użyte do między innymi sprawdzenia w jakiej formie zasoby zostaną wysłane).
    \item POST - żąda dodania przesyłanego zasobu, przeważnie wprowadza zmianę na serwerze.
    \item PUT - żąda zmiany zasobu znajdującego się w danym miejscu na ten wskazany wraz z metodą.
    \item DELETE - żąda usunięcia zasobu znajdującego się w danym miejscu.
    \item CONNECT - otwiera połączenie do serwera, który wskazany jest przez dany zasób.
    \item OPTIONS - opisuje dostępne opcje komunikacji dla danego zasobu.
    \item TRACE - przeprowadza test loop-back przez ścieżkę do danego zasobu.
    \item PATCH - żąda częściowej zmiany wskazanego zasobu przez modyfikacje wskazane wraz z metodą.
\end{itemize}

Należy również zauważyć, iż zasoby dzielimy na kolekcje (która może być np. spis wszystkich roślin), i członek kolekcji (wybrana roślina z poprzednio wspomnianej kolekcji). Metody zmieniają swoje zachowanie od tego, czy ich celem jest cała kolekcja, czy jedynie jej członek.

\subsection{Wymagania architektury REST}

API, które udostępnia (wybrane) metody z tych opisanych w podrozdziale poprzednim, twórca RESTowej architektury, Roy Fielding, zdefiniował jako korzystające z RESTa gdy dotrzymują poniższych zasad \cite{FRTREST}:
\begin{itemize}
    \item Jednakowy interfejs, podstawa systemu RESTowego, upraszcza i odseparowywuje architekturę, co pozwala na rozwój komponenetów niezależnie od siebie. Cztery zdefiniowane wymagania to:
        \begin{itemize}
            \item Identyfikacja sposobu, w którym żądany zasób zostanie przedstawiony - serwer przesyła dane w sposób inny od wewnętrznej reprezentacji, np. przez HTML, XML, bądź JSONa. Dziś głównie korzystany jest JSON, z którego korzysta również FloraTer.
            \item Manipulacja zasobami poprzez reprezentacje - reprezentacja otrzymanego zasobu daje klientowi wystarczająco informacji na modyfikacje, bądź usunięcie zasobu.
            \item Jednoznaczne wiadomości - każda wiadomość posiada wystarczająco informacji, by klient wiedział jak informację może przetworzyć
            \item Hypermedia jako silnik stanu aplikacji (HATEOAS - Hypermedia as the engine of application state) - gdy posiada się podstawowy URI zasobu możemy dostać się do lokalizacji innych zasobów korzystając z dynamicznie podawanych linków - punkt ten jest często omijany przy tworzeniu dzisiejszych API, ze względu na to, że klientem są jedyne już wcześniej napisane aplikacje, i generowanie linków po stronie serwera nie jest potrzebne. W systemie FloraTer również nie zaszło potrzeby korzystania z tego punktu.
        \end{itemize}
    \item Architektura klient-serwer - Głównym powodem jej stosowania jest rozdzielność obaw (Separation of Concerns) - co pozwala na proste tworzenie aplikacji klienckich na różnych platformach, oraz pozwala na ich rozwój osobny od API.
    \item Bezstanowość - kontekst rozmowy z klientem nie musi być zachowywany po stronie serwera. Każde wysłane żadanie na serwer zawiera wszelkie informacje potrzebne serwerowi by wypełnić wymagane od niego zadanie.
    \item Umożliwienie przechowywania odpowiedzi serwera w pamięci podręcznej - co usprawnia wydajność i pozwala na prostsze skalowanie aplikacji.
    \item System warstwowy - klient nie jest w stanie rozpoznać czy komunikacje prowadzi z systemtem końcowym, czy jedynie z łącznikiem - co umożliwia proste stosowanie serwerów pośredniczących/równoważników obciążenia.
    \item Kod na żądanie (opcjonalne) - serwer może przekazać klientowi kod do wykonania, który rozwinie jego funkcjonalności. System FloraTer nie ma potrzeby tworzenia takowego.
\end{itemize}

Poprzez spełnienie powyższych wymagań sprawiamy, że system pozyska pożyteczne własności, takie jak \cite{FRTREST}:
\begin{itemize}
    \item wydajność - cała komunikacja jest szybko przeprowadzana, co pozwala na szybsze wykonywanie żądań klienta.
    \item skalowalność - dzięki separacji kolekcji i metod, łatwo dodawać kolejne kolekcje, jak i rozwijać poprzednie.
    \item prostota - możemy się spodziewać zachowania API po metodzie jakiej użyjemy.
    \item widoczność - komunikacja klient-serwer jest prosta i czytelna.
    \item łatwość w modyfikowaniu - łatwo możemy modyfikować komponenty do wciąż zmieniających się potrzeb.
    \item przenoszalność - zmiana lokalizacji komponentów jest prosta do wykonania.
    \item niezawodność - system jest odporny na błędy wysteępujące jedynie w wybranych komponentach, łącznikach, bądź zasobach.
\end{itemize}
Powyższe zalety są głównym powodem dla których zdecydowaliśmy się zastosować RESTowe API w aplikacji FloraTer.

\subsection{Zastosowania i użycie architektury REST}
Dobrze zaprojektowana architektura REST znajduje szerokie zastosowanie w dzisiejszym procesie tworzenia aplikacji \cite{BMREST}. Separacja aplikacji klienckich od webowych jest coraz bardziej pożądana ze względu na coraz częstszą potrzebę tworzenia klientów na różne systemy - w przypadku FloraTer jest to aplikacja webowa i aplikacja na system Android, jednak w ramach rozszerzania systemu można potencjalnie stworzyć aplikację na system iOS, oraz systemy na komputery personalne. Komunikacja zbudowana korzystając z architektury RESTowej sprawia, iż wtedy modyfikacja po stronie serwera nie będzie konieczna, a aplikacje klienckie będą miały prosto zdefiniowane API, które będą w stanie wykorzystać do swoich potrzeb. Wspomniana prostota architektury pozwala również na szybsze zrozumienie, tworzenie i rozszerzanie systemu, również przez innych programistów, a popularność architektury sprawia prostotę w szukaniu materiałów pomocniczych i bibliotek znacznie upraszczających tworzenie i korzystanie z API. 

\section{Django}
\subsection{Wprowadzenie do Pythona}

Python jest językiem interpretowanym (instrukcje są wykonywane po kolei, nie jest konieczna wcześniejsza kompilacja całego programu w przyjazną do wykonywania przez komputer wersję) wysokiego poziomu (to jest z wysokim poziomem abstrakcji, co ułatwia użytkowanie go programiście, jednak mocno automatyzuje, bądź całkowicie ukrywa różne części działania systemu jak np. zarządzania pamięcią) z ogólnym przeznaczeniem. Głównymi założeniami przy których Python został stworzony i jest rozwijany są \cite{P3DFAQ} \cite{PEP20}:
\begin{itemize}
    \item czytelność jest ważna, elegancki kod lepszy niż brzydki
    \item prostota jest lepsza niż złożoność (tam gdzie możliwa)
    \item wyraźność lepsza niż jedynie domniemanie
    \item prostota w rozszerzeniu o pożądane funkcjonalności
\end{itemize}
Python posiada wiele frameworków do aplikacji webowych, i najbardziej znanymi z nich są Django (na którym ten rozdział jest skupiony), Flask i Tornado.

\subsection{Wprowadzenie do Django}

Django jest frameworkiem do aplikacji webowych bazującym na Pythonie wysokiego poziomu. Założeniem jego jest pozwolenie na szybkie zbudowanie i development aplikacji, jak i czysty design. Ma w sobie zawarte wiele rzeczy koniecznych przy budowaniu każdej aplikacji, co pozwala użyć do tego gotowego już kodu i skupić się na programowaniu właściwych funkcjonalności aplikacji. Projekt jest open-source. Django reklamuje się \cite{DJOVER}:
\begin{itemize}
    \item szybkością w tworzeniu
    \item posiadaniu wielu funkcji pomocnych przy tworzeniu aplikacji
    \item bezpieczeństwem i pomocą w unikaniu częstych pomyłek z nim związanym
    \item skalowalnością przy rozwijaniu systemu
    \item wszechstronnością przy budowaniu aplikacji
\end{itemize}

\subsection{Architektura Django}

Architektura Model-template-view (MTV) jest mocno zainspirowana architekturą Model-view-controller (MVC). Jest ona stylem projektowania oprogramowania. MTV jest wersją jego specyficznie stworzoną na potrzby Django. Składa się z \cite{DJDOCS}:
% zdjecia z projektu + routing
\begin{itemize}
    \item modelu - model odpowiada za strukturę danych aplikacji oraz ich manipulację. Przykład modelu można zobaczyć na rys. \ref{kfsz_model_example}
    \item widoku - które otrzymują i przetwarzają żądania (logikę aplikacji). Przykład widoku można zobaczyć na rys. \ref{kfsz_view_example}
    \item template - które odpowiadają za interakcje z użytkownikiem (są jednak opcjonalne - nie są konieczne jeśli po stronie back-endu tworzymy jedynie API, jak to nastąpiło w aplikacji FloraTer)
\end{itemize}
MVC również definiuje interakcje pomiędzy tymi komponentami - widok dostaje żądanie (który widok zostanie użyty zależy od tego, na który widok url, wcześniej zdefiniowany w pliku url.py (przykład na rys. \ref{kfsz_url_example}), przekieruje), przetwarza je z pomocą modeli, i (opcjonalnie) zwraca odpowiedź poprzez template.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/kfsz_model_example.png}
\caption{Przykładowy model Django}
\label{kfsz_model_example}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/kfsz_view_example.png}
\caption{Przykładowy widok Django}
\label{kfsz_view_example}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/kfsz_url_example.png}
\caption{Przykładowe urle Django}
\label{kfsz_url_example}
\end{figure}


\subsection{Django - Object-relational mapping}

Django zawiera również własny object-relational mapping (ORM). ORM to abstrakcja bazy danych, odpowiadająca za interakcję z nią i danymi w niej się znajdującymi (w naszym przypadku MySQL) na poziomie Django, które to udostępnia nam API, które pozwala na tworzenie, otrzymywanie, aktualizaję i usuwanie danych (create, retrieve, update and delete, również znane jako CRUD). ORM upraszcza nam pracę z danymi i jest używany w naszej aplikacji FloraTer do np. tworzenia nowych obiektów (rys. \ref{kfsz_orm_example} pokazuje przykładowe wykorzystanie).

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/kfsz_orm_example.png}
\caption{Przykładowe wykorzystanie Django ORM}
\label{kfsz_orm_example}
\end{figure}

\subsection{Django admin}

Django admin to jedna z bardziej potężnych funkcjonalności Django jest panel admina, który możemy stworzyć przy minimalnej pracy, a której interfejs pozwala nam na proste zarządzanie modalami i danymi aplikacji. (rys. \ref{kfsz_admin_1_example}, \ref{kfsz_admin_2_example} i \ref{kfsz_admin_3_example} pokazują kolejno: wybór modeli, wybór instancji modeli, i jego edycję). W ramach potrzeby umożliwia on również dokładną personalizację, i może być nawet zastosowany jako podstawowy sposób korzystania z aplikacji. Przeważnie jest on jednak wykorzystywany jedynie do szybkiego zarządzania danymi, zarówno w produkcji, jak i wcześniej.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/kfsz_admin_1_example.png}
\caption{Przedstawienie panelu Django admin 1}
\label{kfsz_admin_1_example}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/kfsz_admin_2_example.png}
\caption{Przedstawienie panelu Django admin 2}
\label{kfsz_admin_2_example}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/kfsz_admin_3_example.png}
\caption{Przedstawienie panelu Django admin 3}
\label{kfsz_admin_3_example}
\end{figure}

\subsection{Rozszerzenia Django}

Django jest już dorosłym projektem, mającym duże zainteresowanie wśród programistów. Dzięki temu powstało do niego wiele paczek rozszerzających funkcjnalności nie będące dostępne w bazowym Django. Wśród nich można wspomnieć:
\begin{itemize}
    \item Django REST Framework - Framework znacząco przyspieszający tworzenie API, który ze względu na jego mocne wykorzystanie w systemie FloraTer został dokładniej opisany w następnym podrozdziale.
    \item Django Filters - który upraszcza filtrowanie zapytań ORM bazując na parametrach dostarczonych w żądaniu, co pozwala na nie pisanie kodu z podobną funkcjonalnością wiele razy.
    \item Django Excel - który pozwala połączyć zapytania ORM z eksportem do plików arkuszy kalkulacyjnych.
\end{itemize}
Duża ilość podobnych paczek, a także ich złożoność pozwala nam na dodatkowe uproszczenie naszego kodu aplikacji oraz na pominięcie programowania rzeczy już wcześniej zaprogramowanych, co znacząco przyspiesza czas tworzenia aplikacji i pozwala na szybsze dostarczenie aplikacji klientowi.

\section{Django REST Framework}
\subsection{Wprowadzenie do Django REST Framework}

Django REST Framework (DRF) jest zbiorem narzędzi rozszerzającym Django, stworzonym w celu ułatwienia tworzenia webowych API.
Funkcjonalności zawarte w DRF, którymi projekt się reklamuje to \cite{DRF}:
\begin{itemize}
    \item API, które jest dostosowane w przeglądarce, co ułatwia pracę deweloperom poprzez pozwolenie na szybkie prototypowanie
    \item system autoryzacji, który rozszerze autoryzację bazową Django i łatwo pozwala na ograniczenie dostępu do zasobów
    \item serializacja do danych zarówno z Django ORM jak i poza, 
    \item możliwość dopasowania do potrzeb projektu, wraz z możliwościa używania widoków o różnym poziomie abstrakcji
\end{itemize}


\subsection{Architektura Django REST Framework}

Najważniejsze podsystemy DRF (które następnie zostaną dokładniej przedstawione w swoich własnych podrozdziałach) to:
\begin{itemize}
    \item serializacja, używana do przetwrzania danych na formaty przystosowane do przesyłania przez sieć (jak np. JSON, który jest użytwany w systemie FloraTer) w obie strony.
    \item żądania (requests) i odpowiedzi (responses) do tworzenia komunikacji między API a klientem
    \item widoki bazowane na klasie, co pozwala wyciągnąć wspólny kod, co pomaga zachować czystość kodu poprzez stosowanie się do zasady Don't Repeat Yourself (DRY)
    \item zestawy widoków o większej abstrakcji, które dodatkowo rozszerzają punkt poprzedni poprzez przygotowanie domyślnych implementacji dla podstawowych metod HTTP
    \item system autoryzacji i uprawnień, odpowiadający za wydzielanie dostępu do API
\end{itemize}

\subsection{Django REST Framework - Serializacja}

Serializacja w DRF pozwala na zmianę danych w formatach natywnych do Pythona do formatów łatwo przesyłalnych przez internet (jak JSON czy XML), jak i w drugą stronę. Dodatkowo odpowiada za walidację przychodzących danych, przed ich użyciem (najczęściej wprowadzeniem do bazy). Możemy korzystać z klasy Serializer, która jest ogólnego użytku, bądź klasy ModelSerializer, która jest skrótem do serializowania objektów będących modelami Django. W projekcie FloraTer zastosowanie znalazła głównie ta druga metodą, która możemy zobaczyć na przykładzie rys. \ref{kfsz_serializer_example}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/kfsz_serializer_example.png}
\caption{Przykład serializacji z DRF}
\label{kfsz_serializer_example}
\end{figure}

\subsection{Django REST Framework - Widoki}

Widoki można z pomocą DRF przygotować do API na kilka sposobów - widoki bazowane na klasie (class-based views) są podstawową abstrakcją i wymagają pisania własnych metod, lecz wciąż pozwalają na uproszczenie kodu. W projekcie FloraTer zostały głównie użyte do widoków, które nie wspierają wszystkich metod HTTP jak np. rejestracja czy wrzucanie obrazków i można zobaczyć przykład na rys. \ref{kfsz_single_view_example}. Zestawy widoków (Viewsets) natomiast stosują dużo większą abstrakcję i automatycznie tworzą różne ścieżki dostępu do zasobów API korzystając z powszechnych konwencji i wspierają podstawowe metody HTTP (wspierają dodawanie nowych obiektów, ich edycję, usuwanie, jak i przeglądanie). Zostały użyte w FloraTer do zasobów, które te wszystkie metody miały spełniać, jak np. spisu roślin czy reportów. Przykładowe wykorzystanie można znaleźć na rys. \ref{kfsz_viewset_example}.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/kfsz_single_view_example.png}
\caption{Przykład class-based views z DRF}
\label{kfsz_single_view_example}
\end{figure}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/kfsz_viewset_example.png}
\caption{Przykład ViewSetu z DRF}
\label{kfsz_viewset_example}
\end{figure}

\subsection{Django REST Framework - Autoryzacja i uprawnienia}

Do API potrzebny jest również uprawnień - do zabezpieczenia danych, jak i zapobiegnięciu ich edytowania poprzez niepożądane osoby. Najprostszymi z przykładów jest to, iż report powinien móc być edytowalny/do usunięcia jedynie poprzez jego właściciela, bądź admina. System uprawnień DRF pomaga nam takie funkcjonalności zapewnić. Przykład na rys. \ref{kfsz_permission_example} ilustruje ich przykładowe wykorzystanie.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/kfsz_permission_example.png}
\caption{Przykład wykorzystania systemu uprawnień DRF}
\label{kfsz_permission_example}
\end{figure}

\subsection{Rozszerzenia, właściwości i zastosowania Django REST Framework}

Samo DRF może też zostać dodatkowo rozszerzone o kolejne dodatki jak np. drf-yasg (Yet another Swagger generator), który pozwala nam automatycznie wygenerować dokumentację naszego API. Przykład wygenerowanej dokumentacji został przedstawiony na rys. \ref{kfsz_swagger_example}.
DRF zawiera w sobie systemy, których konieczna implementacja jest w każdym większym API. Dzięki jego użyciu możemy zastosować już gotowe i sprawdzone sposoby, co pozwala nam przyspieszyć czas tworzenia systemu API oraz mieć większą pewność używania dobrych i standardowych metod na pożądane funkcjonalności i zastosowywania się do najlepszych praktyk RESTowych API.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=\textwidth]{images/kfsz_swagger_example.png}
\caption{Dokumentacja Swaggera API FloraTer}
\label{kfsz_swagger_example}
\end{figure}
